<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title></title>
        <link>undefined</link>
        <description>undefined</description>
        <lastBuildDate>Sun, 16 Apr 2023 13:38:19 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>Joplin Pages Publisher</generator>
        <item>
            <title><![CDATA[初识互联网产品经理]]></title>
            <guid>1e06ba6519534ffa93017162ca4dda20</guid>
            <pubDate>Sat, 15 Apr 2023 03:39:36 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img src="/_resources/f3c0823b3d844c12b2ed04077fa88e06.png" /> Edit</p>
<ul>
<li><a title="#%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BA%A7%E5%93%81-%E9%9C%80%E6%B1%82-%E8%AE%BE%E8%AE%A1-%E4%BD%93%E9%AA%8C" href="#%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BA%A7%E5%93%81-%E9%9C%80%E6%B1%82-%E8%AE%BE%E8%AE%A1-%E4%BD%93%E9%AA%8C">第一章 关于产品、需求、设计、体验</a>
<ul>
<li><a title="#11-%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E4%BA%A7%E5%93%81" href="#11-%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E4%BA%A7%E5%93%81">1.1 什么是产品</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="第一章-关于产品-需求-设计-体验">第一章 关于产品、需求、设计、体验</h2>
<h3 id="11-什么是产品">1.1 什么是产品</h3>
<p><img src="https://bx-picgo.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/img/202304161810132.jpg" /><br />
<img src="https://bx-picgo.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/img/202304161811082.jpg" /><br />
<strong>产品是为满足特定人群的特定需求而存在的事物或方法</strong></p>
<p>当你在进一步去做产品的一些设计的时候，会发现这里面的一些字眼是非常重要的。产品是为了满足特定人群的特定需求而存在的事物或方法。再更进一步解释的话，它可以是有形的，比如我们在第一页里面呈现出来的比如杯子，第二页里面呈现出来的一些你能够至少能看得见不一定摸得着的网站和APP，但同时它也可以是无形的，大家经常听说什么策略？产品经理，后台产品经理，后台产品经理有些东西是有形的，有些东西是无形的。比如这里我举个例子，交通规则，搜索引擎的排序原则等等，这些它是一个无形的产品，但它背后其实同样是有产品经理对他的output去做工和负责的。</p>
<p>定义完产品大家能看到两个关键词，一个叫特定人群，一个叫特定需求，而且通常意义上我不建议大家把这个分开去看，因为所有的需求都是伴随着你对目标人群在使用你的产品的目标场景的刻画而产生的。也就是如果你没有勾勒出来一个用你产品的人的样子或者人的群体的样子，也没有yy出来你的产品大概会在什么场景下被使用，你对需求的勾勒就是不完整的。所以通常我们在交流的时候，当产品经理们或者产研们链条一起去交流，你的需求是什么的时候，它里面是包含了说你的用户刻画是怎样的，你的场景刻画是怎样的，在这两个之下你对需求的刻画是怎样的？所以在定义了产品之后，我们就看看这里边第二个关键出现的关键词叫需求到底是怎么一个东西。</p>
<p>互联网产品和之前究竟有什么不同？</p>
<blockquote>
<p>① 新技术出现的速度变得更快；<br />
② 生态上下游链条更长：由于互联网+产业链引发的一系列变化和迭代，所以通常互联网时代的产品生态上下游链条会更长、更复杂，这就是说效率和速度都变得更快了。<br />
③ 数据和工具变得重要：因为互联网使得基于产品去做的数据洞察和数据分析的可能性变得更强了。<br />
④ 竞争方式变得多样：这个点和②是相关的，由于互联网产品颠覆了很多产品形态的结构，所以过去一条可能是单链路的产品形态上可以竞争的点较少，而当他变成一个复杂链路之后，可以竞争的点（常说的弯道超车、降维打击）的可能性更多了。<br />
⑤ 用户的流动性更强：互联网产品使得用户在产品和产品之间迁移的陈本变得极其低，这台电脑你买了，就算你不爽它，要扔掉它，再换一台的成本还是很高的，但是美团不爽了换成饿了吗却是很容易的事情。<br />
⑥ 商业模式创新更多：基于①②③④⑤一系列，使得商业模式的创新也变得更多。<br />
⑦ 产品可/须在发布后迭代：这是从互联网1.0时代就体现出来的特征，大部分实体产品在发布前需要充分调研用户的需求，发布之后就没有改变他的机会了，但是互联网产品恰恰相反，往往在产品发布之后的迭代是比发布之前，beta 1.0 版本做的工作要多的多的。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>以上是我们尝试去提炼的耳熟能详的互联网产品和惯常日常生活中的产品的不同，但我们的目标其实是为了引出什么是产品的定义；</p>
</blockquote>
<h3 id="12-什么是需求">1.2 什么是需求？</h3>
<p><img src="https://bx-picgo.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/img/202304161815386.jpg" /><br />
<img src="https://bx-picgo.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/img/202304161815438.jpg" /><br />
<img src="https://bx-picgo.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/img/202304161817546.jpg" /><br />
<img src="https://bx-picgo.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/img/202304161816010.jpg" /><br />
同样是吃饭这个场景，但可能因为你的人群你的出发点不一样，有时候你只需要通过一些比较简单的食物来满足吃饱的需求，而有时候你要满足排场的需求。同样是出门穿衣服，有时候可能是为了保暖的需求，有时候可能是为了性感的需求。车或者交通工具，满足的需求也是不一样的。</p>
<p>在需求背后我们在看了一些一系列例子之后，我特别希望跟大家强调的一个点，用一个漫画先给大家看一下，这是我刚作为产品经理踏入职场的时候，我的导师跟我强调的一个非常重要的点。我的第一份产品经理的工作是在百度我干了11年，然后才来的美团。我当时的导师，后来也创业去了。他是产品产运就是一个比较复合型的人才。他当时跟我讲的第一个非常需要关注的点就是<font color="orange" class="jop-noMdConv"><strong>不要太相信用户调研</strong></font>，尤其不要相信样本量非常少的用户访谈。他说互联网上一次又一次的失败的设计和失败的用户调研，告诉了他一个真理，就是<font color="orange" class="jop-noMdConv">用户告诉他用户想要的不等于用户真的想要的</font>。他认为在互联网至少在那个年代古早的产品经理年代，他认为在互联网上我们应该更多用数据来说话，让用户用脚投票的结果来告诉我们我们的产品到底应该往哪个方向去设计啊，但是这个思路随着互联网发展越来越复杂，跟产业链结合越来越深，我们的各种职能单元越来越细化，这个点有一些变化，但是不要那么完完全全的相信用户嘴巴说的这件事，还是很很重要的一个大原则。</p>
<p><img src="https://bx-picgo.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/img/202304161821388.jpg" /></p>
<p>还有一个例子。是在互联网界非常经典的，用户说他想要一架更快的马车，其实如果你能给到他飞机，他一定是更愿意接受的，但是用户自己也想象不到，它内核的需求之下还能有这样的一种表层的实现方式，能够更好的满足它。所以这是为什么产品经理不可以只听用户说的有两点，第一点是用户有可能不真实表达他的需求。第二个是用户有可能只是表达了在他所涉猎的当前的技术能力下，他能想到的当前的解决方案下，他认为最能满足他需求的那样的一个产品。但我们作为在这个行业。未来。你们总有一天深耕多年了解技术的发展思考或各种各样的产品解决方案，我们在真的洞察了用户最底层的需求之后，理论上是应该拿出更优的产品解决方案的。所以不能只听着用户的来做我们的需求判断。</p>
<p><img src="https://bx-picgo.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/img/202304161822837.jpg" /></p>
<p>需求由两部分组成。第一部分就是我刚才提到的，无论用户表达或者不表达或者他怎么表达，最本质的利益诉求到底是什么，这是最核心的那一部分，然后才是基于他的核心诉求的一个外在表现，我们叫他一个需求的具体形式。那么在这两点我们明确的定义出来之后，我们就很清楚表现形式是必须服务于核心价值的，如果出现背离，那就是失败的产品，这个是产品设计的最基础的构成要素。所以这一点大家一定要确定，而且根据我的经验，我刚才反复强调说，随着互联网跟产业链结合的越来越深，大家会遇到一个问题是你是通过 a用户服务的，b用户服务的，c用户最终服务我们的目标客户的，很有可能尤其是大家现在刚刚起步，作为可能一个大公司的我们实打实的说哈，螺丝钉在运转在工作，那么很有可能你负责的那一部分，它不是整个业务的全貌，也不是整个产品的全貌。</p>
<p>如果你恰巧是在负责c端产品，那么你是幸运的也是不幸的，你幸运的点在于说你可以直面你的目标客户，你至少有机会听到他们的形势需求是什么，但不幸的点在于说。你的压力可能会非常大，因为通常直面客户的角色收到的反馈是最多的，因为所有的人都是你的目标客户，我们外卖的c端产品经理压力是最大的，因为在座的所有的人都可以跟他比你的产品做得不好，但你们就逼不出来外卖供应链哪里做的不好。所以这是为什么说如果你恰巧是一个c端的产品经理，你可能是最幸运的，也是最不幸的。</p>
<p>反过来。如果你是我刚才举例的供应链的产品经理，慢慢的供应链也是有使用用户的，我们的BD会给供应链的产品经理提需求，说你的工具供应链工具做的不好，我在谈商家上线的时候会有这样那样的问题，同时我们的总部业务运营也会用我们的供应链工具，他也会给他这个产品提说你这里做的不好，我希望这么改，那里做的不好，我希望那么改。但如果你直接听取你的直接用户的建议或者需求，哪怕你已经做好了深度的核心洞察，你认为它的核心需求就是我就应该这么去，做完之后你发现顺着捋下来，最终这个东西作用产生完到了我们的目标客户，我们点外卖的用户，他的体验到底是往正走还是往负走的，你不好说。</p>
<p>所以对于更长链路的产品而言，你怎么样透过一系列的环节最终去思考清楚面向你的外部客户，你在为他提供什么样的价值，你在满足他什么样的需求，也是需要去持续思考的。所以在简简单单的需求定义里边，它首先是分内外层的，其次你的目标客户其实可能是在一个长链路上存在很多人的你需要思考清楚每一个角色他们的目标需求到底是什么，这是第二个点关于需求的探讨。</p>
<h3 id="13-什么是设计">1.3 什么是设计？</h3>
<p>通常我们认为产品经理的典型的工作方法，后面我也会讲到发现问题，然后可能就要去分析问题，分析问题完之后我们就要出设计方案了，因为设计在传统的互联网业内有广义偏广义和偏狭义的两层意思，狭义的可能会跟交互和视觉靠的更近一些，我们这里讲的是更广义的设计，好这里面就包含产品方案，甚至有时候产品经理需要主动去思考产品方案和产品上线之后的运营方案，都是有可能的，跟大家所在的组织分工以及不同职能的组织能力可能都有关系，所以设计师肯定不会跑过的一个词。同样我们跟前面两part的套路一样，先给大家举两个例子，先看如何制作或者说如何设计一个杯子。</p>
<p><img src="https://bx-picgo.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/img/202304161826463.jpg" /><br />
<img src="https://bx-picgo.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/img/202304161826213.jpg" /></p>
<p>它一般分两步。首先根据我们前面的经验，你要先定义你的目标用户，然后了解和分析他们在什么场景下，或者说他们的需求是什么，用你的杯子然后理解一下说，因为杯子这个市场还是有挺多竞争对手的，对吧？所以我们常规的套路是要理解一下现有的行业的竞争者们都是什么样子的，他们到底满足了用户的什么需求，又无法满足用户的什么痛点。然后你还要知道说你想的那些可能性到底存不存在实现的，背后可能就要知道技术的可行性边界。然后做完这一系列的了解分析和调研的工作之后，才是基于你在第一步里边拿到的你的目标用户的核心需求和形式需求，最后通过结构化的思考和分析的能力，明确清楚你的产品到底应该具备哪些关键属性，甚至结合你的专业知识跟你的下游吹杯子的角色说明白说它应该是一个长成什么样的杯子，你适合用什么样的工艺来执行它啊来实现它，最终来完成这个产品的定义，这是做杯子的过程。</p>
<p><img src="https://bx-picgo.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/img/202304161827689.jpg" /><br />
<img src="https://bx-picgo.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/img/202304161827615.jpg" /></p>
<p>反过来做一个互联网产品的过程，其实某种程度上高度提炼之后，跟做一个杯子的本质没有什么不一样，只不过当你要运用专业知识的时候，当你要了解技术可行性的时候，你所他要求你积累的专业知识，可能跟在做杯子的时候是完全不一样的，但整体上的过程的方法和节点的选取是完全类似的。</p>
<p>设计承接前面我们讲的需求和产品，它是面对特定的需求去，全方位结构化的定义一个具体产品的过程，在这个过程当中是是值得展开去讲一讲的，它是一个密集的决策过程，需要我们在做的产品经理去定义产品的各项的具体特征，而且这里边你既需要讲清楚内在的逻辑，也需要讲清楚外在的表现，也就是说你在整个需求洞察阶段做的所有的事情，你要提炼成结构化的信息，先向你的生产下游讲明白，比如说你的产品的目标人群是谁，你预期它适用的场景是什么？</p>
<p>它要具备什么样的功能，这些可能都是在你的需求调研前期获得的信息，你要把它清楚的传递下去，因为产品其实是需求和实现的桥梁，所以产品是一个处在整个业务实现链条上非常中位非常重要的那个节点。产品经常会觉得自己很累，是这个原因，你往上窜可以窜到业务的最头部，对于业务的商业模式你都不得不去了解，你往下穿的又得穿到业务的最下面研发发的a版和b版，为什么这两版本不一样？你也得大概知道是怎么回事，才能知道后面的产品如何能更好的迭代。所以为了做好承上启下的关键作用，我们在需求维度洞察的所有的信息对结构化的明确的输出给下游，这是目标人群预期适用场景和具备功能。也就是通常我们经常会写的一个叫mrd的东西里边要承载的内容。</p>
<p>那么再进一步的当定义好这些之后，我就需要明确的告诉我的下游团队我做的产品它的样式是什么样子的，它的交互和操作方法是什么样子的，如果它是一个需要顺序操作的东西，或者是不同的操作下会触发不同分支的业务流程的话，那么它的流程次序又是什么样子的？这一系列的描述通常由一个叫PR类的东西来承载，所以一个产品的设计文档。在这里我把mrd和prd都包进去了，它是需要交付给我们的研发部门来真正把产品做出来的，这是整个产业链路的最上游。</p>
<p>从干产品经理的第一天，我就非常希望跟大家强调说，一定要非常严肃的对待你的mrd和prd然后在不同的部门可能对于mrd和prd的要求，以及能够给出来的，比如说最高水准的质量可能都不太一样。但是我希望大家一方面你们要有意识的去发现你的PR也好，你的前辈也好，写的厉害的写的漂亮的需求文档。</p>
<div><pre class="hljs"><code>
<span class="hljs-attribute">1</span>.<span class="hljs-number">4</span> 什么是体验？
</code></pre></div>
<p>举了一个沿用杯子的例子，假如你要喝牛奶，给你一个可以绿茶叶的茶杯，可能你并不是你并不会觉得体验很好。同样假如你要喝热茶给你个红酒杯，你的体验会非常糟糕。一个产品的体验是要去适配它的使用场景的。</p>
<p>所以在体验这个名词之下，它指的是某件产品在或者某个产品在解决特定需求时候的匹配程度。这里边的匹配程度的三层递进，大家都经常听到叫所谓的可用易用。第三层过去我们叫好用，最近我们把它迭代了一个认知叫做情感，一个东西好用到一定程度是可以让你对它产生好感的，甚至你看到它或者使用它的时候是会有愉悦感的，包括我们在产品经理里边经常去评价一个产品好坏所使用的nps值，其实也是在描绘哪些产品做到了第三个程度， Nps直销净推荐值就是你愿意把它推荐给你的朋友去使用，这个才是一个产品真正做到了第三层次。</p>
<div><pre class="hljs"><code>
“段落小结”
产品是为满足特定人群的特定需求而存在的事物或方法它可以是有形的（实物、图形界面等），如：杯子、网站、<span class="hljs-keyword">App</span>，也可以是无形的（算法策略、流程和规则等），如：交通规则、搜索引擎失排序原则。

需求由两部分构成：核心——用户最本质的利益诉求形式——围绕核心利益的外在表现表现形式必须服务于核心价值，如果出现背离，则是失败的产品。这也是产品设计的最基础构成要素。

设计：面对特定需求（目的），全方面结构化的定义一个具体产品的过程。

体验：即某件产品在解决特定需求时的匹配程度。

第二章 产品经理的起源与分类
2.1 产品经理的起源
我们作为产品经理，后面会讲到产品经理需要的必备的技能，他可能分3层，每层有abcabcd4个技能，但是我认为产品经理最重要的一个习惯是在日常生活中融入你作为产品经理的思路和想法。所以首先大家应该持续经常养成习惯去想说这个产品好不好用，那个产品好不好用，它好用的点是什么，它不好用的点是什么？这是第一。
</code></pre></div>
<p>刚刚有人提到ocean不好用，那这个姑娘可以先去想说，如果我是ocean的产品经理，我应该怎么做这个改变？还有我们要假设大部分改变，好做的都已经被别人做了，所以你要想的第二个问题是如果我是ocean的产品经理，我时间都干嘛去了，导致我没有做这些事情。或者说我真要做这些改变的时候，我可能会面临哪些困难？成本技术实现难度，资源调配的稀缺性可能都会是你遇到的困难和问题。</p>
<p>那么当你遇到设计的好的产品的时候，苹果手机等等这些已经被吹到天上去了，包括分析他为什么做的好的文章也非常多，大家如果对产品经理感兴趣都会看，那些把它作为日常的摩拜和信息输入就可以了。而我刚才的建议更多是我们的思维训练和真的给我们提升体感的一些方法，所以我反而觉得他不用去想那些曲高和寡的产品，应该就去思考说买菜如果他做得好，你觉得他的产品经理到底做对了什么事情，使得他给你的体验好？</p>
<p>当然我得替整个业务说一嘴好，比如说你刚才描述的体验好，它不全是产品经理做对的事情，对产品加运营加业务的同学，包括买菜，据我所知他们的履约能力也是自建的，所以他们的业务团队应该是一起共同做成了一件事，但就像我说的产品经理他的身位是在最中间的，理论上我们比所有人都具备机会看到全局，所以你是可以站到一个 CEO的角度去看待整个业务的脉络和做得好或者不好的原因的。</p>
<p>那么真要落到产品经理这4个字，概念被提出是1931年，宝洁公司的年这位叫 Neil MicElroy的人，是一个还蛮传奇的人，他在宝洁公司应该是研究一个香皂的销售问题的时候，提出了说在我们公司里边没有对一款产品一个品牌完整负责的角色，在那个年代大部分的产品被研制出来之后，就开始分发到各个区域。</p>
<p>可能国家城市甚至城市里面更子的单元去负责他们的销量了。所以这个人他第一次在保洁公司在1931年的时候提到了产品经理的概念，并且认为应该使用by产品by品牌来管理和迭代的方式来经营他们的产品。然后在1948年、1931年、1931年到1948年的保洁都持续在贯彻这个理念，并且获得了非常大的成功，所以这个人也成为了宝洁的副总裁。并且他在57年到59年还成为了艾森豪威尔时代的美国的国防部长。当然他后来很快又下来了，好在对抗苏联的时候。也的不都是正确的判断，但是这也足够使得他的人生非常传奇了，而且也是因为他的理论的存在，才在那么早的时代，可能就已经引入了产品经理这样的概念。</p>
<p>之后产品经营这样的概念有数次可能被互联网移动互联网一次又一次推上，不说风口浪尖，但至少也是炙手可热的这样的地位。产品经理去看待这个世界，及组成这个世界的各种各样的产品，以及去解决这些产品和这个世界背后存在的问题的方法，真的是通用的。</p>
<p>不管你是在解决一个肥皂的销售问题也好，还是在解决一个买菜的业务增长问题也好，还是在解决一个美国到底要不要研制核导弹的问题也好，某种程度上使用的方法是通用的，只不过在就像我刚才介绍设计的时候，在使用这些方法时候，你需要具备不同的专业知识，在补充不同专业知识的时候，由于知识领域的不同，知识深度的不同，它需要的时间不一样，但在大部分情况下，如果是在产品经理领域，这部分知识补充起来的速度没有那么慢，只要我们是勤于思考的，这个是产品经理这个职业，能带给大家未来的无限可能性。</p>
<div><pre class="hljs"><code>
2.2 产品经理的定义
放的这张图是一个典型的代表，但是除了乔布斯之外，其实中文和国外互联网都涌现了一大波非常优秀的产品经理。
</code></pre></div>
<p>这一页是我刚才其实在介绍产品经理日常做的工作的时候，讲到的产品经理最核心的身位是他们是需求跟技术之间的桥梁，所以产品经理身负两大责任，一方面要清楚的洞察需求，了解你的客户，思考你的业务或者产品的商业模式，但另一方面你又需要具备能够跟技术对话的语言能力，把你对业务和世界的洞察翻译成他们能理解的语言，让他们来做出来。这两件事情没有一件是容易的，合到一起就更难。</p>
<p>什么是产品经理？所谓产品经理他要干的事是通过深刻的洞察了解用户的需求，特别是其中不被满足的，结合对技术和商业的认知，寻找解决办法，并使之成为现实的人。当然了你是要借别人的力来使之成为现实的话，通常产品经理不太有可能和机会去亲自写代码。  稍微升华一下，产品经理就是使世界变得更美好的那群人。</p>
<div><pre class="hljs"><code>
<span class="hljs-attribute">2</span>.<span class="hljs-number">3</span> 产品经理的分类
</code></pre></div>
<p>产品经理没有绝对严格的分类，在不同的公司不同的领域，不同的发展阶段，或有没有互联网，有了互联网，有了移动互联网以后都不太一样。<br />
我司现行的分法是我第一段最后面写到的，我们的功能型的产品经理是一类，策略型产品经理是一类，硬件产品经理是一类，数据和工具产品经理是一类，这是目前我们对产品经理在美团过去截止到目前为止的分法，但是事实上以产品委员会为代表的，我们这拨人也在持续思考说我们有没有什么办法给大家更好的指引，比如说我们现在在思考一件事是功能产品经理到了某一个阶段，他就不能做硬件对吧？就是我们严格的把所有的产品经理以通道的方式来划分，某种程度上跟我刚才说的产品经理上升到升华到某一个角度上去看，不管是你去管理一个国家还是管理一个按钮，也许你的方法论是类似的，只是你需要储备的经验是不一样的，跟我这个理论又是某种程度上相悖的。</p>
<p>所以我们也在思考说，我们更应该以通道的方式去定义产品经理，还是有一种更具备可能性的方法，但当前PC也正在思考和迭代当中，所以现在我先给大家讲现行的这一版，应该你们入职的时候也会在你们的大象，包括你们的offer里面看到明确的你的岗位到底是归属于哪一系列的。</p>
<p>我先介绍一下这4个序列的特点，非常简单，功能产品经理就是通常你做的产品是直面你的目标客户的，你的业务最终的目标客户的，我刚才举例子的时候，大c端的产品经理可能就是功能产品经理，你的产品是直面目标客户的，并且需要具备一些相对复杂的交互能力的，那么你就是一个功能交互型的产品经理。<br />
第二个刚才我们提到说产品有时候是有形的，有时候是无形的，大部分无形的产品经理是策略产品经理，比如说搜索结果页的产品经理，虽然那个页面它也是有形的，但是那个页面你通常不太需要动，他的标题的长相，他的摘要的长相，更多要动的是用户在搜索的时候到底使用什么样的算法和策略，把结果给到用户，所以这做这项工作的产品经理叫做策略产品经理，硬件产品经理不用说了，前两个一个是有交互的一个是无交互的，第三个就是有实体的就是硬件产品经理。</p>
<p>对数据和工具产品经理相对于第一种他们不直接直面外部客户，他们通常面对内部客户，比如说我们的产品在做工作的时候，也要用到类似ocean魔方等等这样的数据工具，这些工具也同样需要产品来做，做这些产品的产品经理就是第4类数据和工具产品经理，这是目前美团的分法，但是它其实不能覆盖所有的人，在晋升的时候就经常会遇到一个人是他既做了硬件，也做了软件，跨两个通道，然后情况比较特殊，需要一起来晋升，还有一个既做了数据，也做了策略。因为你知道数据的人稍微再往上够一够就能做策略了。对，所以你会发现说我们当前的分法某种程度上可以定义80%产品经理，但是另外有20%我们确实没有更好的办法去勾勒它，我们正在迭代这套体系。</p>
<p>大家会听到更多的分法，前端产品经理，后端产品经理，移动端的产品经理,，刚才提到供应链产品经理结算产品经理都有，它无非是在不同单元在不同维度把产品的种类做了不同的切割，拎出来其中一块给你去讲，所以整体上万变不离其宗，大家不用纠结到更细颗粒度下，比如一个结算产品经理跟一个供应链产品经理，他们到底在技能上要求有什么不一样，我觉得没有什么本质不一样。<br />
如果硬要说的话，在经验维度，如果你具备财务知识结算产品经理，可能你会干得更轻松，仅此而已，其他的真没什么不一样。<br />
再比如一个c端产品经理和一个b端产品经理，就是我做用户端的，做商家端的有什么不一样？我认为真没什么本质的不一样，如果你具备把一个用户端做好的能力，你只需要假以时日，一定具备一个把b端产品做好的能力，但是有可能你要把过去的倾听用户的声音，了解用户的需求的那一套方法的具体做法换掉，你要从经常去下到各个城市去看用户怎么去使用外卖，去了解外卖的每笔订单过程当中到底后台都发生了什么，切换成商家视角去看商家在出每一餐的时候他遭遇了什么，去看商家在日常经营过程当中有什么问题，仅此而已，但是他们提炼到某一个维度之上，方法论是一样的。</p>
<p>要澄清一个对产品经理的误解，大家经常提到的叫人人都是产品经理这句话，还有一本书还有一个论坛，但这件事就跟郭德纲说的是一样的，他说相声是一门门槛在门里的艺术，你只要会说不是不念了，大家都应该知道产品经理也是一样的，所以任何人都可能是某个产品的用户，所以他相应的也会发现一些产品的问题，然后同样他只要逻辑不错，他甚至能提出一些看起来非常靠谱的解决方案，这些为什么会让大家觉得都是产品经理的一个原因，但是这些离真正的产品经理都差得非常远，爱好者跟从业者之间的差别真的是非常大的。</p>
<div><pre class="hljs"><code>
“段落小结”
产品经理：通过深刻的洞察，了解用户的需求，特别是其中不被满足的痛苦，结合对技术和商业的认知，寻找解决办法并使之成为现实的人。

第三章 产品经理的工作模式<span class="hljs-meta">&amp;能力模型</span>
<span class="hljs-number">3.1</span> 产品经理的工作特点
</code></pre></div>
<p>产品我了解了，需求我了解了，产品经理我也了解了，那么产品经理到底应该具备怎样的能力和素质？在回答之前先稍微介绍一下产品经理的工作特点。首先它关联的角色非常多，有你的上游一系列角色，你的下游一系列角色，你整体上是处在比较中游的这么一个位置的。</p>
<div><pre class="hljs"><code>
<span class="hljs-attribute">3</span>.<span class="hljs-number">2</span> 产品经理的工作角色
</code></pre></div>
<p>如果一定要给产品经理的定位的话，它是一个产品的CEO，你会发现说这个产品比如还是以外卖c端产品为例，因为人人都可以是他的产品经理。产品经理需要去决定说现在的美团外卖，我们的交易链路是不是够短，我接下来的半年，c端的所有的产品经理和产品研发的资源是应该投在把美团外卖的交易链路做的更短这件事情上，还是维持当前的交易链路，把每一笔交易的体验做得更好。</p>
<p>这件事情上这两个角色的方向会使得我们需要去研究的问题，分析的数据，甚至我们储备的研发资源，因为这两个可能涉及到不同的研发团队，如果是前者，我们可能一些研发团队需要加人，如果是后者是另外一拨研发团队需要加人，你的这一系列决策会改变很多人下未来半年的工作重心。</p>
<p>所以首先你是你的产品的决策者，当你决定完之后，你会发现这件事你一个人干不了，你需要就像我刚才说的调研，然后有洞察，了解需求出方案，发起这个项目你才能去做这件事情，后面的几个角色大家可能能比较理解，你是设计者，你是推动者，当实现遇到问题资源遇到卡点的时候，你还是协调者，最后这个东西上去数据没变化，或者用户体验没变化，你可能还得是责任者，所以如果一定要比的话，产品经理是一个产品的CEO，这个角色是非常重要。</p>
<div><pre class="hljs"><code>
3.3 产品经理的基本工作循环

发现问题阶段，即了解用户需求，这是一个充满不确定性的探索过程，需要有积极热情、对细节敏锐、归零/初学者心态、举一反三、透过表象看实质…… 本质上是对同理心自驱力和洞察力的挑战

评估问题和制定解决方案阶段，这是一个密集的取舍决策过程，需要懂商业模式、有清晰逻辑、有度量方法、有大局观、考虑周全、有主次、长远眼光…… 本质上是对客观、判断力的挑战

落地实施阶段，这是个整合不同目标的多个角色达成统一结果的过程。需要PM有目标导向、项目管理、沟通能力、有原则亦能妥协、能承担压力、有章法也有弹性……本质上是要求执行力和影响力

3.4 产品经理的能力模型
产品经理的能力模型是一个非常复杂的单层的，每层至少都有两个以上关键要素构成的一个能力圈。
</code></pre></div>
<p>我们从外往里来说，第一个叫外在技能，沿着产品经理的工作流程来看，刚才我介绍到产品经理的工作流程是发现问题，然后分析特定问题下的用户使用场景和需求，提供解决方案，推进实施推进实施之后，你可能还要做效果的评估。那么沿着这个路径来看的话，你的外在技能至少需要包含什么？</p>
<p>第一个是研究统计和分析的能力，这是第一个在绿色的右上角。第二个当你对于目标市场目标行业目标需求了解的够清楚之后，你需要有取舍交互设计的能力，有一些，产品可能还要求你有一些策略产品的能力，这是外层的第二点。第三点，当你把所有的策略定明白，产品策略定明白了，产品方案设计出来了，你要开始推进落地实施了，这个时候又一个能力要求冒出来了，你需要具备不错的沟通拆解和项目管理的能力。在这个公司你会发现很多事情非常强依赖项目管理，因为参与的角色太多了，很多时候你想的再清楚，在最后执行的环节，因为角色太多，信息传递不到位，等等各种各样的问题会使得那个项目大打折扣，所以项目管理和沟通拆解的能力也是外圈当中非常重要的能力。</p>
<p>最后一个做完了，这事到底做得好不好，它需要你有相应的度量方法和目标设定的能力，当然这个能力是前后环相扣的，好在环之初你去调研清楚用户的需求之后，就得有相应的目标设计的方法，在那个时候其实就应该做好目标设计了。高效能人士7个习惯告诉我们，我们要以终为始，所以这4个能力外圈的4个能力是环环相扣的，直接投射到了产品经理日常的工作循环当中。</p>
<p>再看第二层，第二层我管它叫外在技能之下的核心能力。三大力洞察力，执行力、判断力。</p>
<p>最后最内圈的我特别希望跟大家讲两点，第一点叫同理心，第二点叫自驱力。这两点真的非常重要，就是你会发现我们当年都叫P字辈的，就是很多人p3P4p5升到p6以后是个特别典型的分水岭，差不多约等于现在的l7，如果一定要映射的话，大部分像我们这些我没有了解过在座同学们的毕业院校和成绩，但是我看过我们外卖产品部的同学们的履历，现在能在这里坐着的都是挺厉害的同学，所以你会发现说只要给你方法，而且现在整个互联网是充斥着各种各样的方法的，只要你能拿到方法，你去了解怎么样去做统计，怎么样去做调研，怎么样去做交互设计，怎么去做逻辑拆解，一个登录网站应该怎么设计一个结算产品又应该怎么设计，你们都会很快的掌握的，就外圈会转的飞快，然后到第二圈有意识的同学或者说足够smart的同学也很快都能够积攒一些东西，比如说判断力。</p>
<p>判断力通常用在什么事上？在产品经理的早期最经常被用在两个点上，第一个是做还是不做，第二是做a还是做b。然后等到你慢慢往上走，你会面临一些复杂的问题，就是我如果做了我有两类目标客户，比如说用户和商户，我如果沿着这个方案走，用户体验涨了，商户体验跌了，如果沿着那个方案走，用户体验跌了，商户体验涨了，我应该怎么办？它会涉及到一些利益平衡的问题，它同样也要使用判断力。所以在外圈转的飞快之后，你慢慢会积攒一些判断力上在洞察力上的经验，它会使得你的中圈也能够有一些进步。很多人进展到我们当年的p6之后，就不再继续前进了，因为他不会再给自己提出更高的要求了。</p>
<p>到了某一个节点你会发现说比如说p6，可能在当时百度那样的业务里边，7成的项目他都可以干了，百度是一个相对业务链条没有那么长的业务，在那样的业务的形态下或者业态下，p6真的可以干70%的项目了，然后30%的项目反正出现的概率也不高，而且也有更牛逼的人来干，我又何必非要继续提高，所以大部分人就停在那儿不再前进了，所以最终能够使得产品经理能够在由内而外的先通过提升自己的中圈，再继续去发现自己在外圈上的不足，继续去提升的其实是内圈的这两个关键要素，一个叫同理心，一个叫自驱力。</p>
<p>我对我们团队的同学提到这两个要素背后的执行指令，第一个叫换位思考，你在很多时候发现你想做的事情对推不动，是因为对方确实有其他的考虑，你还是得把自己充分的换过去，想想我要是他我能不能答应这事，这个还是挺关键的。或者说我要是他对面我跟我怎么说，我才能答应这个事，这个是换位思考里面很关键的一个方法。</p>
<p>自驱力就不用多说了，我在我们的团队里边更强调的是好奇心，我认为好奇心是产品经理自驱力的一个体现。我刚才给大家介绍的第一个小方法说这个产品为什么不好？如果我是他的产品经理，我该怎么去提升，为什么不好的点，某种程度上也是我在呼吁大家用日常习惯来体现你的自驱力和修炼你的自驱力。</p>
<div><pre class="hljs"><code>
第四章 互联网产品的发展过程和新趋势
4.1 互联网产品的发展历程
</code></pre></div>
<p>互联网诞生50多年，中国       互联网30多年，而且互联网经历了非常多的变化，所以各种人对于互联网其实就跟产品经理一样有不同的分类方法。<br />
比如说按照用户接入使用互联网的设备环境来看，可以分成PC时代、移动时代和智能手机时代，Iphone3、GS吧，通常大家都以来划分智能和非智能机时代，然后按照获得信息与服务的组织方式，可以分成门户时代、web、2.0时代个性化时代然后，按照需求供给履约的组织方式，可以分为老王的原话叫做A面和B面，而B面又分成B1面和B2面。</p>
<p>我来解释一下，A面叫做供给履约都在线上的阶段，比如说典型的代表就是我刚刚跟大家说的百度字节跳动的大部分产品也依然是A面的，当然他们现在正在努力从A面往B面去探，比如通过直播带货就开始走到地面了，那么刚刚讲的是供给履约都在线上的阶段叫A面，供给和履约都在线下的阶段，整体叫做B面。</p>
<p>但是B面里边我们又分成了两类，一类叫做以sku为中心的供给，以卖的货或者货构成的厂为中心的供给，最典型的代表就是电商。然后第二面的业务叫做以location为中心的服务，是以用户位置为中心的服务。所以B1面和B2面最大的差别是虽然供给和履约都在线下。但是这些供给和履约的方式或者说供给和履约的内容，到底受用户的位置影响大不大？这是B1面和B2面最大的差别。B2面的业务是供给的内容，受用户所在位置影响差别非常大的业务，所以美团是典型的B2类的业务，淘宝、京东拼多多是典型的B1类的业务，然后百度和传统的自己跳动的那些业务是典型的A类的业务，这是王惠文老师按照需求供给和履约的组织方式，把产品或者说产品背后的业务进行的划分的逻辑。</p>
<p>据兴哥说互联网进入下半场不是他首提的理论，但是反正大家都说是他最先说的，之所以他会提下半场，也是他认为互联网所有的竞争资源都慢慢的从A面转向了B1面甚至B2面，这个趋势是互联网进入下半场的一个趋势。</p>
<p>先说说美团是怎么发展起来的，团购时代刚好伴随着移动互联网慢慢的崛起，团购时代我们最早都还是 PC机上在网页上去看当天的团单的，那时候一天的团单可能也没多少个，什么窝窝团、美团还有百度糯米之类的，他们一天可能也就上从几十个上到几百个团单不错了。我们在PC上团这些团单再去线下消费，移动的崛起才使得外卖这样的典型的B2类业务抓能够有机会发展起来。而美团做正确的一件事情是抓住了这样的机会，如果不是移动互联网的崛起，是不会存在这样子的业务的平台型的业务的崛起的。再之后才有的像酒旅就是那种异地场景下的生活服务类的消费的一点一点的做，美团的酒店业务，虽然听起来好像没有携程独立品牌的名气那么大，但其实在我刚来公司，今年是我第四年多，在我刚来公司那一两年美团酒店的间夜数就已经超过了携程，第二年就超过了携程去哪儿和艺龙三家的总和。所以其实美团的另外的一些业务也是非常之强大的，整体上都是踩对了从 PC互联网向移动互联网走的点。</p>
<p>美团的方法论大家在未来的工作当中会接触到非常多，比如说首先我提到的四大名著，高效能人士7个习惯，金字塔原理、学会提问，用图表说话，这4本书我自己都认真的读过，但是坦率的讲读不同的感受会不太一样，你可能处在人生的不同阶段，认知的不同阶段，感知也会跟我不一样。高效能人士7个习惯是我刚步入30岁以后读的特别有感触，而且确实给我对未来人生的思考和规划带来了比较大的变化，所以我会比较推崇。也是美团典型的方法论的代表，虽然它是4本别人完成的书，但把他们选出来，并且推荐大家去读，本身也体现了公司的文化和方法。</p>
<p>三层四面是我们经常推崇的，去分析一个业务的方法，都可以思考，三高三低波特五力，然后大家未来如果逐步走向管理的话，你会发现美团还是一个在管理上非常关注和推崇方法论公司，我们对于领导梯队管理理念的学习和推崇也是非常高的，所以大家也可以关注一下，包括杨三角的一些管理知识。包括我们现在在猛学亚马逊，其实是在业务管理制管理和工作方法上都在蒙学，这些可能都是美团的方法论。</p>
<p>大家现在可以先不用纠结于他们都在什么时候使用，现在我们作为新人阶段就当个海绵就好了，看到了这个知识就可以去了解一下，这些知识哪些打动了你，让你觉得在日常工作当中管用，你就把它记下来。下一个阶段可能才是说我去串联这些知识理解，在什么时候用谁以及理解谁是谁的上层，谁谁的下层，对谁的前一个阶段等等就这个以后再说。</p>
<p>最后一个。我司，尤其是以我司svp为代表的人是非常在乎商业模式这件事情的。我司在做大部分就我感知到的新业务之前，都会充分的深入的去探讨这个业务的商业模式是什么，而且会充分的思考在商业模式里边，或者说在业态里边的不同角色或者不同利益方，到底能不能获得相应的新商业模式带来的商业价值。所以在这一点上，刚好借这个机会跟大家提一下，你们会发现说今天是讲产品的一节课，但我着讲到后面全讲了，好像业务这个词出现的更多，也是因为业务是藏在产品背后的真正的底层商业逻辑。</p>
<div><pre class="hljs"><code>
<span class="hljs-attribute">4</span>.<span class="hljs-number">2</span> 互联网产品发展新趋势
</code></pre></div>
<p>我列了一些词是我个人感知到的词，但是大家可能会感知到的词汇跟我感知到的不一样，也是因为说我们每个人可能关注的点不一样，比如说如果就像我刚才从举的例子，你是在 to b的行业可能一些to b的领域的变化，你会比我感知的更快。如果你是在酒旅这个行业，酒旅行业的一些变化，你可能会比我感知的更快。但无论如何当今这个时代，整个互联网的发展使得国际政局的一些变化，使得我们现在在面临的一些新的趋势层出不穷，信息的传播速度也是空前的快。<br />
在这个年代下产品经理。或者说这个趋势对于产品经理要意味着什么的话，我总结了这么几点。</p>
<p>第一个是我们要坚信这些趋势不会改变产品经理内在的特质和底层的能力，但是我们确实要更新我们自己的操作系统。第二个是新技术的运用会极大的扩展产品的可能性边界，5G也好包括物联网也好。对包括一些正在变得更优秀，但是可能状态还有待迭代的一些能力也好，比如自动驾驶，那么这些新的技术都需要一些特别的训练，和主动的知识补充才能使我们保持对新技术的敏锐。</p>
<p>第三点非常重要，过往看似坚不可摧的商业模式其实没有想象中坚固。这一点我特别想稍微小小凡尔赛在的跟大家介绍一下我的经历。我是2005年毕业，然后我05年的时候，已经跟大家可能情况也类似实习了，但我们那时候为了实习挣钱实习挺早的，实习了两年，我在实习、两年公司就直接转正了，工作了一年，到2006年9月份的时候离开去了百度，我工作的那家公司叫空中网，是一个手机ST网站，现在大家可能没看过那个形态，当年的就是诺基亚那种小屏幕的机器，你可以拿它访问WAP网站，上面有彩铃、小笑话、一些好玩的小图片。就是那样的网站，是由我们也不全由我们也有竞争对手，但是有很多都是由我们叫空中网的公司做的，我们在上面挂那些彩铃，挂那些图片，用户如果下载我们就可以跟用户收费，这个是我们当时空中网业务的商业模式，我在公司实习了两年，作为正式员工干了一年，我的那三年是技术干前端研发的，对这是第一份工作。然后第二份干技术干得不爽了，我想干能知道用户需求到底是什么。并且能自己定义设计到底应该如何做的那个人，然后并且那个时候我觉得下一代的趋势是互联网，然后我就给新浪、搜狐，百度反正你们能想到的，当时的大咖们全部都投了简历。大部分公司都拒绝了我，因为我是干研发的，只有百度给了我一个机会是运营。</p>
<p>我刚去百度做的是产品运营，而且我不知道大家了不了解百度其实不是一个特别有运营基因的公司，我现在干的运营的工作非常的简单枯燥，也不太有技术含量。再由运营一点一点转产品，我大概在07年去的百度，08年才转的产品，然后一路走来可能在百度负责过，你们没听过的 MP3后来的音乐，然后视频搜索，网页搜索，图片搜索，百度百科，百度知道，还有一些已经死掉的产品我就不说了，就被我做起来，又被我做死的产品就不说了，对，然后等到2017年的时候，我从百度离开来了美团，在美团，因为我在百度你想结合我们刚才讲的知识，我先做的是A面的业务，对，然后我突然跳到了一个B2面的公司，中间一点转折都没有，所以我选择先去了美团平台，我在美团平台待了两年，然后才从美团平台转到了美团外卖，这是我整体的一个比较简单的景，我经历其实挺简单的，就三段，就是干了三年2+1年研发，干了11年A面的产品经理，然后干了4年b2面的产品经理是这样的，但我之所以在call back刚才说的一个点是什么？</p>
<p>就是不可看似坚不可摧的商业模式，往往没有想象中坚固，但我觉得一个天天在琢磨的产品经理是应该能感知得到这些变化发生的。我当时其实没有特别强的理论体系化知识告诉我说空中网不行了，我得去下一代这个公司，然后百度不行了，我得去下来，我没有想的这么清楚，但是我始终觉得我现在做的这个产品好像哪里不太对了，看不到他接下来还能往哪个方向发展，才能在伺候好自己各方客户的同时，还能践行自己的商业价值了，所以我觉得说如果这个公司必将发展不好，好像我的发展也不会好，我就离开了，所以我每次离开那个公司基本上都是那个原因。</p>
<p>这个原因背后我觉得是因为我好好的做好了，或者说夯实了产品经理的很多技能，才使得我能在关键的事情上能想的这么清楚。所以反过来像是美团可能也有一天会面临这样的问题，你们做的产品可能有一天也会面临这样的问题，你作为产品经理是不是能洞察这样的问题，这是产品经理非常需要有的警醒的点。</p>
<p>第四个点，关注更底层的基础设施变化带来的链式反应，更底层往往意味着更前瞻，这点非常重要，比如说我特别想编一个例子给你们，但编不出来，最近我们没做成过这样的事，但是在我过去的产品里面确实发生过，比如说在过去的百度的某一款产品里面，我们一直发现在移动端的数据表现就是不如PC端好，我们做了很多产品样式的迭代，它就是表现不如pc端好，最终我们发现是性能问题，那个时候的手机的网速和那个时候移动设备的加载能力，使得同样的内容被加载出来，需要的时间就是要比在PC端要慢得多，这才导致用户很多访问和点击的行为不如他在PC端表现好，所以这个点你说我解释完之后，大家也都觉得好像是这样是这么回事对吧？</p>
<p>但如果我不解释，产品经理往往容易忽略这件事情，而这个已经是上一个时代的工作方法了，到现在这里所谓的底层会有更多值得深挖的点，根据你的业务的不同对吧？比如说买菜可能真的跟你的采购到底什么时间，从哪些摊子拿到怎样的菜都有关系。所以作为产品经理要不同的去下钻到，你的业务链条的底层去发现可能的机会，不要只停留在作为古早的常规的互联网产品经理关注的那一亩三分地上，这是我在每一次跟肖昭同学见面时候都会强调的一个点。</p>
<p>最后是一个是放之四海而皆准的说法，就是挑战就是机遇，现在变化多，才有可能给大家带来更多的机会。</p>
<div><pre class="hljs"><code></code></pre></div>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[My Links]]></title>
            <guid>123dc1572edf4e58aa63813f3ada29c7</guid>
            <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 15:05:31 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h3 id="图片素材">图片素材</h3>
<p><a title="https://pixabay.com/zh/" href="https://pixabay.com/zh/">Pixabay</a><br />
<a title="https://unsplash.com/" href="https://unsplash.com/">unsplash</a><br />
<a title="https://www.hippopx.com/zh" href="https://www.hippopx.com/zh">hippopx</a><br />
<a title="https://www.flaticon.com/" href="https://www.flaticon.com/">icon</a><br />
<a title="https://www.foodiesfeed.com/" href="https://www.foodiesfeed.com/">foodpic</a></p>
<hr />
<h3 id="电影">电影</h3>
<p><a title="https://www.mvcat.com/" href="https://www.mvcat.com/">MVCAT</a></p>
<hr />
<h3 id="文案">文案</h3>
<p><a title="https://wantquotes.net" href="https://wantquotes.net">据意查句</a><br />
<a title="https://wantwords.net" href="https://wantwords.net">反向词典</a><br />
<a title="https://www.ijiaodui.com" href="https://www.ijiaodui.com">爱校对</a></p>
<hr />
<h3 id="设计领域">设计领域</h3>
<p><a title="https://huaban.com/" href="https://huaban.com/">花瓣网</a></p>
]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>